\documentclass{article}

\input{header} % hier steckt alles drin

\title{Algebrausche Strukturen: Cool Measurement SS2020}
\author{Prof. Stefan Schmidt}
\date{\today}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\section{Introduction/Motivation}
	Was ist Measurement überhaupt?\\
	Es geht darum mathematisch zu beschreiben
	\begin{itemize}
		\item \emph{Was} wir messen?
		\item \emph{Worin} wir messen?
		\item \emph{Wie} wir messen?
	\end{itemize}
	
	\begin{example}
		Wir wählen drei Städte Q-Town, T-Town und P-Town (Also eine Menge mit drei Punkten im $\R^2$, die irgendwie erreichbar sind, bzw. die irgendwie verteilt im $\R^2$ sind. Die Frage ist nun wie wir die Entfernung zwischen den drei Städten messen könnten?
	\end{example}
	\begin{example}
		Nochmal genauer:
		\begin{itemize}
			\item Vektor(P-Town,T-Town) = (100 km East, 300km, North)
			\item Vektor(T-Town,Q-Town) = (200 km West, 100km, South)
			\item Vektor(T-Town,P-Town) = (100 km West, 200km, North)
			\item Vektor(T-Town,P-Town) = (100 km West, 300km, South)
		\end{itemize}
		\emph{Was} messen wir? Natürlich müssen wir die \emph{Städte-Paare} messen.\\
		\emph{Worin} messen wir? "Quantifizierte Paare von Himmelsrichtungen" (East-West, North-South)
	\end{example}
	
	\begin{definition}
		Das Logistische Action Network auf Menge $P$ ist gegeben durch
		\begin{itemize}
			\item $G_P := (G_p, \ast, \id) \mit$
			\item $G_p := (P, P\times P, \id_{P\times P}\und$
			\item einem Produkt, nennen wir "Weglassprodukt", es ist definiert durch
			\begin{align*}
			(p,t)\ast (t,q) := (p,q) \quad \forall p,t,q \in P\\
			\text{sowie } \id \colon P \to P \times P \mit p \mapsto (p,p).
			\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{definition}
\begin{align*}
	(p,t)\ast (t,q) = (p,q)
		\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
			q                                             \& t \arrow[l, "{(t,q)}"'] \\
			p \arrow[u, "{(p,q)}"] \arrow[ru, "{(p,t)}"'] \&      
		\end{tikzcd}
\end{align*}
	
	
	\section{Jetzt geht es los!}
	
\end{document}
